\section{Metro: Triṣṭubh}
É o metro mais comum do RV, composto por 4 pāda endecassílabos divididos em 2 hemistíquios\footnote{No entanto, existem variações \textit{dvipāda} e \textit{tripāda}.}. Cadência de 4 sílabas trocaica, abertura predominantemente jâmbica de 4 ou 5 sílabas seguida de pausa e ou de um dibráquio ou um anapesto. MacDonnel $\S$ II 4 assume que ele seja constituído de uma abertura, uma quebra e uma cadência. Dois modelos de verso surgem assim:
\begin{compactenum}
\item \anceps{} \longa{} \anceps{} \longa{} , \brevis{} \brevis{} \longa{} | \longa{} \brevis{} \longa{} \anceps
\item \anceps{} \longa{} \anceps{} \longa{} \anceps{} , \brevis{} \brevis{} | \longa{} \brevis{} \longa{} \anceps
\end{compactenum}

Existem inúmeras outras possibilidades, mas essas duas acima são as mais comuns. Com o tempo veremos muitos desses metros, então os compreenderemos melhor.

O hino possui duas estrofes (1 e 9) que estão em jagatī que, segundo Macdonell \citeyear[11]{Macdonell1917}, é uma Trisṭubh extendida, produzindo uma cadência mais jâmbica (?) resultando em dois modelos de verso:

\begin{compactenum}
\item \anceps{} \longa{} \anceps{} \longa{} , \brevis{} \brevis{} \longa{} | \longa{} \brevis{} \longa{} \brevis{} \anceps
\item \anceps{} \longa{} \anceps{} \longa{} \anceps{} , \brevis{} \brevis{} | \longa{} \brevis{} \longa{} \brevis{} \anceps \footnote{No entanto, há uma versão abreviada da Jagatī como em RV X.77.78: \anceps{} \longa{} \anceps{} \longa{} \anceps{} , \longa{} \longa{} | \brevis{} \longa{} \brevis{} \anceps }
\end{compactenum}

\section{Texto}

\begin{verse}

	\flagverse{\textbf{1}}hváyām\textsubscript{i}y agníṃ prathamáṃ s\textsubscript{u}vastáye\hspace{5pt}
	hváyāmi mitrā́váruṇāv ihā́vase ǀ\\
	hváyāmi rā́trīṃ jágato nivéśanīṃ \hspace{5pt}
	hváyāmi deváṃ savitā́ram ūtáye ǁ

	\flagverse{\textbf{2}}ā́ kr̥ṣṇéna rájasā vártamāno\hspace{5pt}
	niveśáyann amŕ̥taṃ mártyam ca ǀ\\
	hiraṇyáyena savitā́ ráthena \hspace{5pt}
	\textsubscript{ā́} devó yāti bhúvanāni páśyan ǁ

	\flagverse{\textbf{3}}yā́ti deváḥ pravátā yā́t\textsubscript{i}y udvátā\hspace{5pt}
	yā́ti śubhrā́bhyāṃ yajató háribhyām ǀ\\
	ā́ devó yāti savitā́ parāvátó\hspace{5pt}
	\textsubscript{á}pa víśvā duritā́ bā́dhamānaḥ ǁ

	\flagverse{\textbf{4}}abhī́vr̥taṃ kŕ̥śanair viśvárūpaṃ\hspace{5pt}
	híraṇyaśamyaṃ yajató br̥hántam ǀ\\
	ā́sthād ráthaṃ savitā́ citrábhānuḥ\hspace{5pt}
	kr̥ṣṇā́ rájāṃsi táviṣīṃ dádhānaḥ ǁ

	\flagverse{\textbf{5}}ví jánāñ chyāvā́ḥ śitipā́do akhyan\hspace{5pt}
	ráthaṃ híraṇyapraügaṃ váhantaḥ ǀ\\
	śáśvad víśaḥ savitúr dáiv\textsubscript{i}yasya \hspace{5pt}
	upásthe víśvā bhúvanāni tasthuḥ ǁ

	\flagverse{\textbf{6}}tisró dyā́vaḥ savitúr dvā́ upásthām̐\hspace{5pt}
	ékā yamásya bhúvane virāṣā́ṭ ǀ\\
	āṇíṃ ná ráthyam amŕ̥tā́dhi tasthur\hspace{5pt}
	ihá bravītu yá u tác cíketat ǁ

	\flagverse{\textbf{7}}ví suparṇó antárikṣāṇi akhyad\hspace{5pt}
	gabhīrávepā ásuraḥ sunītháḥ ǀ\\
	k\textsubscript{u}vèdā́nīṃ sū́r\textsubscript{i}yaḥ? káś ciketa?\hspace{5pt}
	katamā́ṃ dyā́m raśmír asyā́ tatāna? ǁ

	\flagverse{\textbf{8}}aṣṭáu ví akhyat kakúbhaḥ pr̥thivyā́s\hspace{5pt}
	trī́ dhán\textsubscript{u}va yójanā saptá síndhūn ǀ\\
	hiraṇyākṣáḥ savitā́ devá ā́gād\hspace{5pt}
	dádhad rátnā dāśúṣe vā́r\textsubscript{i}yāṇi ǁ

	\flagverse{\textbf{9}}híraṇyapāṇiḥ savitā́ vícarṣaṇir\hspace{5pt}
	ubhé dyā́vāpr̥thivī́ antár īyate ǀ\\
	ápā́mīvāṃ bā́dhate véti sū́r\textsubscript{i}yam\hspace{5pt}
	abhí kr̥ṣṇéna rájasā dyā́m r̥ṇoti ǁ

	\flagverse{\textbf{10}}híraṇyahasto ásuraḥ sunītháḥ \hspace{5pt}
	sumr̥̄ḷīkáḥ s\textsubscript{u}vávām̐ yāt\textsubscript{u}v arvā́ṅ ǀ\\
	apasédhan rakṣáso yātudhā́nān ásthād\hspace{5pt} deváḥ pratidoṣáṃ gr̥ṇānáḥ ǁ

	\flagverse{\textbf{11}}yé te pánthāḥ savitaḥ pūrv\textsubscript{i}yā́so\hspace{5pt}
	\textsubscript{a}reṇávaḥ súkr̥tā antárikṣe ǀ\\
	tébhir no adyá pathíbhiḥ sugébhī\hspace{5pt}
	rákṣā ca no ádhi ca brūhi deva ǁ
\end{verse}

\section{Texto em devanāgarī}
\begin{verse}
\begin{sanskrit}
ह्वया॑म्य॒ग्निम्प्र॑थ॒मं स्व॒स्तये॒ ह्वया॑मि मि॒त्रावरु॑णावि॒हाव॑से ।\\
ह्वया॑मि॒ रात्रीं॒ जग॑तो नि॒वेश॑नीं॒ ह्वया॑मि दे॒वं स॑वि॒तार॑मू॒तये॑ ॥१॥

आ कृ॒ष्णेन॒ रज॑सा॒ वर्त॑मानो निवे॒शय॑न्न॒मृत॒म्मर्त्यं॑ च ।\\
हि॒र॒ण्यये॑न सवि॒ता रथे॒ना दे॒वो या॑ति॒ भुव॑नानि॒ पश्य॑न् ॥२॥

याति॑ दे॒वः प्र॒वता॒ यात्यु॒द्वता॒ याति॑ शु॒भ्राभ्यां॑ यज॒तो हरि॑भ्यां ।\\
आ दे॒वो या॑ति सवि॒ता प॑रा॒वतोऽप॒ विश्वा॑ दुरि॒ता बाध॑मानः ॥३॥

अ॒भीवृ॑तं॒ कृश॑नैर्वि॒श्वरू॑पं॒ हिर॑ण्यशम्यं यज॒तो बृ॒हन्त॑म् ।\\
आस्था॒द्रथं॑ सवि॒ता चि॒त्रभा॑नुः कृ॒ष्णा रजां॑सि॒ तवि॑षीं॒ दधा॑नः ॥४॥

वि जना॑ञ्छ्या॒वाः शि॑ति॒पादो॑ अख्य॒न्रथं॒ हिर॑ण्यप्रौगं॒ वह॑न्तः ।\\
शश्व॒द्विशः॑ सवि॒तुर्दैव्य॑स्यो॒पस्थे॒ विश्वा॒ भुव॑नानि तस्थुः ॥५॥

ति॒स्रो द्यावः॑ सवि॒तुर्द्वा उ॒पस्थाँ॒ एका॑ य॒मस्य॒ भुव॑ने विरा॒षाट् ।\\
आ॒णिं न रथ्य॑म॒मृताधि॑ तस्थुरि॒ह ब्र॑वीतु॒ य उ॒ तच्चिके॑तत् ॥६॥

वि सु॑प॒र्णो अं॒तरि॑क्षाण्यख्यद्गभी॒रवे॑पा॒ असु॑रः सुनी॒थः ।\\
क्वे॒३॒॑दानीं॒ सूर्यः॒ कश्चि॑केत कत॒मां द्यां र॒श्मिर॒स्या त॑तान ॥७॥

अ॒ष्टौ व्य॑ख्यत्क॒कुभः॑ पृथि॒व्यास्त्री धन्व॒ योज॑ना स॒प्त सिन्धू॑न् ।\\
हि॒र॒ण्या॒क्षः स॑वि॒ता दे॒व आगा॒द्दध॒द्रत्ना॑ दा॒शुषे॒ वार्या॑णि ॥८॥

हिर॑ण्यपाणिः सवि॒ता विच॑र्षणिरु॒भे द्यावा॑पृथि॒वी अं॒तरी॑यते ।\\
अपामी॑वां॒ बाध॑ते॒ वेति॒ सूर्य॑म॒भि कृ॒ष्णेन॒ रज॑सा॒ द्यामृ॑णोति ॥९॥

हिर॑ण्यहस्तो॒ असु॑रः सुनी॒थः सु॑मृळी॒कः स्ववाँ॑ यात्व॒र्वाङ् ।\\
अ॒प॒सेध॑न्र॒क्षसो॑ यातु॒धाना॒नस्था॑द्दे॒वः प्र॑तिदो॒षं गृ॑णा॒नः ॥१०॥

ये ते॒ पन्थाः॑ सवितः पू॒र्व्यासो॑ऽरे॒णवः॒ सुकृ॑ता अं॒तरि॑क्षे ।\\
तेभि॑र्नो अ॒द्य प॒थिभिः॑ सु॒गेभी॒ रक्षा॑ च नो॒ अधि॑ च ब्रूहि देव ॥११॥
\end{sanskrit}
\end{verse}


\section{Rascunho de leitura}
\begin{verse}\small
\flagverse{\textbf{1}}Chamo primeiro Agni pelo bem estar,
chamo Mitra e Varuna aqui pela ajuda,\\
chamo a Noite que recolhe o mundo,
chamo o deus Savitar pelo suporte.

\flagverse{\textbf{2}}Rodando através do universo negro,
recolhendo o imortal bem como o mortal,\\
em carro dourado, Savitar
chega, deus, observando as criaturas.

\flagverse{\textbf{3}}O deus vai pela descida, vai pela subida.
Vai, honrável, com seus dois cavalos brilhantes.\\
Chega o deus Savitar vindo de longe
afastando todas as dificuldades.

\flagverse{\textbf{4}}Sobre o carro coberto de pérolas, variegado,
com pregos dourados, imenso, Savitar\\
monta, digno dos ritos, de brilho variado,
vestido do negro espaço, de seu poder.

\flagverse{\textbf{5}}Os negros corcéis, patas brancas, observavam as gentes puxando o carro de jugo dourado.\\
Os povos e todas as criaturas descansam
sempre sobre o colo do divino Savitar.


\flagverse{\textbf{6}}Há três céus: os dois colos de Savitar e um domina varões e está no mundo de Yama:\\
como no eixo do carro, os imortais se apoiam.
Fale aqui aquele que o compreender.

\flagverse{\textbf{7}}A ave de rapina conferindo a região do céu,
deus de profunda inspiração, boa condução:\\
Onde estará agora o sol? Quem compreendeu?
a qual dos céus seu raio se extende?

\flagverse{\textbf{8}}Ele conferiu os oito picos do mundo,
os três desertos, as léguas, sete rios.\\
O deus Savitar de olhos dourados chegou,
pondo presentes preciosos ao devoto.

\flagverse{\textbf{9}}De palmas douradas, Savitar, de fronteiras distantes,
cruza entre ambos o céu e a terra.\\
Ele afasta a doença, ele persegue o Sol,
pelo negro espaço ele alcança o céu.

\flagverse{\textbf{10}}De mãos douradas, o deus, de boa condução,
de boas graças, de bom auxílio, venha cá!\\
repelindo para longe demônio e bruxos,
o deus sendo hineado ergueu-se frente a noite.

\flagverse{\textbf{11}} Teus caminhos antigos, Ó Savitar, sem pó, bem feitos no espaço intermediário;\\
a nós por esses caminhos fáceis de cruzar, protege-nos hoje e fala em nosso favor. 

\end{verse}

\section{Comentários}
\textbf{Estrofe 1}: \begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{hváyāmi}: entrada nos léxicos varia: \textit{hū} \cite{Grassman1873}, \textit{hvā} \cite{Macdonell1917}; \textit{hve} \cite{MonierWilliams2011,Pujol2005}, sigo Grassman;
	\item \textit{hū}: \ewa{2}{809-11} HAV\textsuperscript{1} ``invocar, chamar''; ava. \textit{zbaiiā} ``chamarei'', \textit{zaozaomī} "chamo" (vide véd. \textit{jóhavīmi}), \textit{zauua-} ``invocação''; avj. \textit{zauuaiti} ``\textit{ruft verwünschend an}'', \textit{zbātar-} ``invocador''; eca. \textit{zovǫ/zɨvati}, esloveno \textit{zóvem/zváti}; toc. \textit{kwā-};
	\item \textit{mitrā́váruṇāv}: composto dvandva com os dois membros na forma dual e acentuados. Esse tipo de dvandva é conhecido como \textit{devatādvandva}. A divisão ficaria \textit{mitrā́u váruṇāu}, mas o texto pada jamais separam dvandvas. Notar que a cesura\footnote{Represento a cesura do Jagatī com uma vírgula e separo a cadência com uma barra seguindo Macdonell.} ocorre no meio do composto:
		\exg.    hvá yā mi mi trā́ vá ru ṇāv i hā́ va se\\
			{\brevis} {\longa} {\brevis} {\longa} {\longa{} ,} {\brevis} {\brevis{} \svert} {\longa} {\brevis} {\longa} {\brevis} {\longa}\\
			hváyāmi mitrā́\textsubscript{v},váru|ṇāv ihā́vase


    \item \textit{svastáye} (...) \textit{ávase} (...) \textit{ūtaye}: todos dativos de finalidade;
    \item \textit{ávas} e \textit{ūtí}: ambos da mesma raíz \textit{av}, provavelmente de PIE *h₂eu̯H- vide ir.ant. \textit{con-ōi} ``preservar''; outra possibilidade seria *h₁eu̯H, daí gr. ἐνηής ``doce, gentil''; lat. \textit{iuuāre} < *h₁i-h₁eu̯H-e/o- \cite[318]{Vaan2008}; 
    \item \textit{jágato}: \textit{jágatas} genitivo objetivo de \textit{jágat};
    \item \label{univerb} \textit{nivéśanīṃ}: particípio presente ativo feminino de \textit{niviś} concordando com {rā́trīṃ}; prevérbio e particípio costumam vir univerbados quando consecutivos, diferentemente de prevérbios e verbos finitos;
    \item \textit{savitṛ́}: ``impelidor'', do verbo \textit{sū}, \ewa{2}{714-5} *seu̯H; avj. \textit{hunāmi} ``eu suporto / dou a luz''; \textit{haoia} ``sexo'', irla. \textit{suth} ``nascido''.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 2}:
	\begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{ā́} (...) \textit{vártamāno}: não sendo consecutivos, prevérbio e particípio não são necessariamente univerbados \textit{vide} Estrofe 1 \ref{univerb};
        \item \textit{kr̥ṣṇéna rájasā}: instrumental com valor de "através de", "ao cruzar";
	\item \textit{kr̥ṣṇá}: \ewa{1}{397} *kr̥snó-; avj. \textit{kar\v{s}naz} Nome de família;  balt. *kirsna-, prus.ant. \textit{kirsnan};
	\item \textit{vr̥t}: \ewa{2}{518} *u̯ert-; avj. \textit{varəta} ``virar''; aaa. \textit{werdan} ``tornar-se'', lat. \textit{uerto}, lit. \textit{virsti} ``tornar-se'', \textit{versti} ``traduzir'';
	\item \textit{mr̥}: \ewa{2}{378} *mer-, avj. \textit{fra-miriiete}; hit. \textit{merzi}; gr. βροτός ``mortal'', Hes. ἔμορτεν: ἀπεθανεν; lat. \textit{morior};
	\item \textit{híraṇya}: \ewa{2}{816}; ver abaixo a reconstrução de \textit{hári};
	\item \textit{rátha}: \ewa{2}{429} *rót-h₂-o-, avj. \textit{raθa}; *rot-eh₂, lat. \textit{rota}, ir. \textit{roth}; aaa \textit{rad}; lit. \textit{ratas};
	\item \textit{paś}: \ewa{2}{107} *spek̑- ava. \textit{spasiiā}; gr. σκέπτομαι; lat. \textit{specio}.
	\end{compactenum}
    
\textbf{Estrofe 3}: Verso composto de uma mistura entre 
trisṭubh e jagatī;
	\begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{Metro}: dois modos de entender a métrica: \begin{inparaenum}
		\item o metro é um misto de Jagatī nos pādas ímpares e Triṣṭubh nas pares \cite[13]{Macdonell1917};
		\item o metro é um Triṣṭubh com cadência de Jagatī nas estrofes ímpares \cite[579]{NootenHolland};
	\end{inparaenum}
		\item \textit{yā́ti} (...) \textit{yā́ti}: ambas as formas são acentuadas pois uma inicia o pāda e a outra inicia uma nova sentença;
        \item \textit{háribhyām}: segundo Grassman \citeyear[1648]{Grassman1873} e Monier-Williams \citeyear[1289]{MonierWilliams2011}, o sentido básico da palavra é "de pelos avermelhados" daí produzida uma extensão semântica para os cavalos e raposas de Indra e para raios solares; creio que a leitura por cavalo condiz mais com o texto, Jaminson e Brerenton "two fallow bays" \citeyear[141]{Jamison2014};
	\item \textit{hári}: \ewa{2}{805} *g̑ʰelh₃-; no caso das indoiranianas *g̑ʰe/olh₃-i-, avj. \textit{zairi-} ``amarelo''; gr. χλωρός ``amarelo esverdeado" (< *g̑ʰelh₃-ró-); aaa. \textit{gelo} ``amarelo''; lit. \textit{\v{z}elti} ``verde''; no caso de \textit{híraṇya}, *g̑ʰl̥h₃-en-ie/o- com /i/ por \textit{schwa secundum};
		%‘Schwa secundum’ refers to an epenthetic vowel inserted to break up word-initial consonant clusters in PIE zero grade sequences #(s)TTRV- (T = obstruent, R = sonorant, V = vowel), and perhaps in some similar contexts. The epenthetic vowel in Greek words is /i/, inserted between the two obstruents.
        \item \textit{víśvā duritā́}: neurto plural acusativo em -ā (forma mais comum que -āni) \citegram{328c}{92a}.
	\end{compactenum}    
    
\textbf{Estrofe 4}:
	\begin{compactenum}[(i)]
		\item \textit{abhī́vr̥taṃ}: a vogal é alongada pela posição. Embora não seja uma exigência do verso ter uma longa nessa posição, a preferência é por longas \citegram{248a}{15.1c};
        \item \textit{híraṇyaśamyaṃ}: compostos \textit{bahuvrīhi} mudam de gênero de acordo com seu referente;
	\item \textit{śamyā́}: \ewa{2}{613} *k̑em-?; gr. κάμαξ ``trave, poste'';
        \item \textit{ā́sthād}: o texto em pada dá \begin{sanskrit} अ । अ॒स्था॒त् \end{sanskrit}: á | asthāt; a univerbação vem do sandhi;
        \item \textit{asthāt}: aoristo radical de \textit{sthā};
        \item \textit{dádhānaḥ}: particípio presente ativo; o verbo \textit{dhā} tem presente redobrado, seu perfeito em védico teria o tema \textit{dáhā};
	\item \textit{táviṣī}: \ewa{1}{638-9} *teu̯Hs-ih₂ de *teu̯H- ``fortalecer''; ava \textit{tauuā}; gr. Hes. ταΰς: μέγας, πολύς; lat. \textit{tumēre}.
	\end{compactenum}    
    
\textbf{Estrofe 5}:
	\begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{Métrica}: uma regra importante em métrica é a abreviação de uma vogal longa quando seguida de vogal. Nesse caso, ver a cadência do primeiro pāda:
		\exg. ví já nāñ chyā vā́ḥ śi ti pā́ \textbf{do} \textbf{a} khyan\\
		{\brevis} {\brevis} {\longa} {\longa} {\longa ,} {\brevis} {\brevis{} \svert} {\longa} {\brevis} {\longa} {\brevis}\\
    		ví jánāñ chyāvā́ḥ, śiti|pā́do akhyan


    	\item \textit{híraṇyapraügaṃ}: existem das hipóteses para explicar essa forma que tem um raro caso de hiato: a) a forma vem de de \textit{pra-yuga}, do verbo \textit{yuj}, com a queda do /y/; ou b) a forma vem do grau zero do verbo \textit{vaj};
	\item \textit{viś}: *u̯eik̑-; \textit{vide supra niveś-}; gr. οἶκος; lat. \textit{vicus};
		\item \textit{tasthuḥ}: perfeito redobrado 3ª plural de \textit{sthā}, comparar com o presente.
	\end{compactenum}    
    
\textbf{Estrofe 6}: Começa agora uma nova parte do hino que é bastante difícil de compreender. Se até agora ocorria a descrição da vinda de Savitar, os próximos versos descreverão seu caminho\footnote{Como dizem Jaminson e Brerenton: "\begin{english} \textit{These verses compactenum the parts of the cosmos and sketch its dimensions. This section is presented as mystical instruction (see esp. vs. 6d), which raises cosmic questions (vs. 7cd), especially about what happens to the sun during the night that Savitar is presiding over. The anxieties raised by the absence of the sun are put to rest by Savitar’s ability to pervade the whole realm (vs.9), and the hymn ends with an invitation to the god to come to us along his well-maintained route through the midspace (vss. 10–11)}.\end{english}"\citeyear[141]{Jamison2014}.} e apresentarão algumas charadas.
	\begin{compactenum}[(i)]
		\item \textit{tisró dyā́vaḥ savitúr dvā́ upásthā}m̐ \textit{ékā yamásya bhúvane virāṣā́ṭ}: leia-se com essa pontuação: "\textit{tisró dyā́vaḥ: savitúr dvā́ upásthām̐,  ékā yamásya bhúvane virāṣā́ṭ}";
        \item \textit{tisrás}: nominativo plural feminino do numeral \textit{tri} \citegram{482e}{105.3};
	\item \textit{upásthām̐}: nom.dual.masc.; o \textit{anunāsika}/\textit{candrabindu} aqui é utilizado para notar o hiato entre o \textit{-ā} da desinência de dual e a vogal que inicia o pada seguinte; \textcite[16]{Macdonell1917} diz que isso indica que não haveria no texto do RV sandhis entre vogais;
        \item \textit{dyā́vaḥ}: normalmente masculino, a palavra para céu aqui aparece no feminino plural; a variedade de formas na declinação é causada por silabificações diversas \citegram{361d}{99.5, 102.3};
        \item \textit{virāṣā́ṭ}: nominativo do composto \textit{virāṣáh} "que domina, tem posse de homens, varões" \citegram{391f, especialmente 405}{81};
        \item \textit{āṇíṃ ná ráthyam amŕ̥tā́dhi tasthur}: \textit{ná} é uma partícula com o sentido de "como, tal como" e é posta na segunda posição do sintagma ou bloco ao qual é comparado: "Os imortais se apoiam (nele) assim como no eixo da carruagem";
        \item \textit{ádhi tasthur}: o verbo \textit{sthā} com o sentido de "se apoiar" rege locativo, mas a preposição \textit{ádhi} permite um acusativo como \textit{āṇíṃ} 
        \item \textit{ihá bravītu yá u tác cíketat}: relativa sem correlativo;
        \item \textit{bravītu}: imperativo de 3ª pessoa do verbo \textit{brū} "falar";
	\item \textit{brū}: \ewa{2}{236} *mleu̯H-, ava. \textit{mraomī}; tcheco \textit{mluvati}; rus. \textit{molvá};
        \item \textit{u}: a partícula sempre aparece no pada como \begin{sanskrit} ऊँ॒ इति॑ \end{sanskrit}: ūm̐ íti;
        \item \textit{cíketat}: perfeito subjuntivo de \textit{cit} "compreender" \citegram{810-1}{140}.
	\end{compactenum}    

\textbf{Estrofe 7}:
	\begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{Metro}: A abertura do primeiro pāda é considerada rara \cite[579]{NootenHolland}:
		\exg. \textbf{ví} \textbf{su} \textbf{par} \textbf{ṇó} an tá ri kṣā ṇi a khyad\\
		      {\brevis} {\brevis} {\longa} {\brevis , } {\longa} {\brevis} {\longa{} \svert} {\longa} {\brevis} {\longa} {\brevis}\\
			ví suparṇó ,  antári|kṣāṇi akhyad

		\item \textit{gabhīra-}: \ewa{I}{464-5} coexistiriam lado a lado *gabh-rá- (ou < *gabh-H-rá-) e *gabh-iº (ou *gabh-H-iº), conforme o Sistema de Caland. O étimo é incerto, talvez pie. *g\textsuperscript{u̯}embh/ g\textsuperscript{u̯}m̥bh-, cp. gr. βαθύς (< *βαφύς), ou uma raíz seṭ, que explicaria gabhī-rá- melhor lautgesetzlich (< pie. *g\textsuperscript{u̯}m̥bhH-ró-, cp. av. *gafra-);
	\item \textit{ásuraḥ}: aqui ainda não há o sentido de "opositor dos \textit{deva}", que se fixará ao longo do próprio RV;
	\item \textit{sūr\textsubscript{i}ya}: \ewa{2}{812} e \nil{606–12}; PIR. *séh₂-u̯el- ~ *sh₂-(u)u̯en- ~ *sh₂un- ~ *suh₂l-; ved. \textit{sūriya} (< *suh₂l-(i)i̯o/eh₂), cp. gr. *ἁϝέλιος, hom. ἠέλιος, dor. eól. arc. ἀέλιος (< *séh₂-u̯el) etc.;
	\item \textit{ciketa}: perfeito indicativo de \textit{cit} "compreender";
        \item \textit{dyā́m}: acusativo singular feminino; 
        \item \textit{asyā́}: texto em pada \begin{sanskrit} अ॒स्य॒ । आ \end{sanskrit}: asya ā́;
		\item \textit{tan-}: \ewa{1}{618-9}; pie. *ten-, cp. gr. τείνω ‘estico’ (< *ten-i̯e/o-), lat. \textit{tendo} ‘estico’, \textit{tentus} ‘esticado’, aaa. \textit{den(n)en} > aan. \textit{dehnen} ‘esticar’;
		\item \textit{k\textsubscript{u}vèdā́nīṃ sū́r\textsubscript{i}yaḥ? káś ciketa? katamā́ṃ dyā́m raśmír asyā́ tatāna?}: sobre a sequência de repetições, vide \textcite{Klein2008}.
	\end{compactenum}    

\textbf{Estrofe 8}:
	\begin{compactenum}[(i)]
		\item \textit{aṣṭáu}, \textit{saptá}: declinação do numeral aṣṭá \citegramnopar{483}{106};
		\item \textit{kakúbh-}: \ewa{I}{287}; cp. lat. \textit{acūmen}, \textit{cacūmen} ‘cume’, ved. \textit{ka-ku-bh-} ~ gr. κῡφος ‘gebückt, gekrümmt’ (\iew{590});
		\item \textit{pr̥thvī, pr̥thivī-}: \ewa{2}{162-3}; tratar-se-ia de substantivação feminina de pr̥thú- ‘largo’ como epíteto da terra (< *pl̥th₂-u̯-ih₂-, cp. ar. \textit{pərəβe}, gr. Πτάλαια);
		\item \textit{hiraṇyākṣá}: acento em posição incomum para esse tipo de composto, o esperado seria *híraṇyākṣa;
		\item \textit{dhán\textsubscript{u}va}: não tenho acesso ao texto estabelecido por Nooten e Holland e, embora o texto disponível no site da Universidade do Texas apresente a leitura \textit{dhánuva}, aqui representada com o \emph{u} subscrito, os editores comentam "\textit{8b Tr. 10 syllables. \emph{trī́ṇi dhánvā} (Arnold with query); \emph{disyllabic trī́} (Oldenberg).}'' \cite[579]{NootenHolland};
		\item \textit{ā́gād}: texto em pada \begin{sanskrit} आ । अ॒गा॒त् \end{sanskrit}: ā́ agāt;
        	\item \textit{agāt}: aoristo radical de \textit{gā} "ir";
        	\item \textit{dádhad}: particípio pesente de classes com presente reduplicado não possuem uma forma forte distinta da fraca \citegram{444, 655}{85b, 127.2} 
	\end{compactenum}    

\textbf{Estrofe 9}:
	\begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{Metro}: essa estrofe está em Jagatī;
	\item \textit{pāṇi}: \ewa{II}{117-9}; *parṇi- ou *palni-, com -ṇ- advindo da sequência -ln- conforme a Lei de Fortunatov (1881, p. 215): “In der gruppe ‘l+dental’ im Altindischen schwindet das l und der dental geht in lingual über” \cite[41--46]{Collinge1996}. Talvez advindo de pie. *pl̥H-meh₂-, cp. gr. παλα-μή, lat. palma, ar. pərənā-;
	\item \textit{(ví-)carṣaní}: a interpretação dessa palavra tem algum história; a leitura que \textcite[442]{Grassman1873} ``eilend, regsam, thätig'', \textcite[18]{Macdonell1917} ``the active'' e \textcite[43]{GeldnerVI} ``die Ausgezeichnete'' e mesmo \textcite[326]{Pujol2005} `` actiu, veloç, àgil'' seguem, mais antiga, associa a forma à raiz \textit{car-/cal-} ``mover-se'' \ewa{1}{534}, dando o sentido de ``muito ativo, vigoroso''. 
A leitura mais atual, seguida por \textcite[538]{Mayrhofer1996} ``mit weit auseinanderstehenden Grenzen'', \textcite[142]{Jamison2014} ``whose boundaries are distant'' tentam dar conta do outro sentido que a palavra recebe quando nominalizada, isto é ``povo, população'', associando à raíz kr̥ṣ ``arar, puxar, arrastar'', \ewa{1}{319} *k\textsuperscript{u̯}els- ``sulcar'' (\liv{377-8}), avj. \textit{pairi.kar\v{s}ōit̰ } ``que ele sulque em volta''; hit. \textit{gul-a-an-zi} ``faça um sulco''; gr. τέλσον ``terra onde se para de arar''; 
	\item \textit{ubhé dyā́vāpr̥thivī́}: "tanto céu como terra"; composto dvandva com duplo acento;
		\item \textit{ubhé dyā́vāpr̥thivī́ antár īyate}: a cesura do verso cai no meio do composto dvandva:
			\exg. u bhé dyā́ vā pr̥ thi vī́ an tár ī ya te\\
			     {\brevis} {\longa} {\longa} {\longa{} , } {\brevis} {\brevis} {\longa{} \svert} {\longa} {\brevis} {\longa} {\brevis} {\longa}\\
			      ubhé dyā́vā , pr̥thivī́ | antár īyate


        \item \textit{antár īyate}: forma intensiva do verbo \textit{antár + i} "ir e voltar entre";
        \item \textit{ápā́mīvāṃ}: texto em pada: \begin{sanskrit} अप॑ । अमी॑वां \end{sanskrit}: ápa ámīvāṃ;
        \item \textit{ápa} (...) \textit{bā́dhate}: acento irregular que costuma aparecer quando um verbo não composto segue um verbo composto em um mesmo pāda;
        \item \textit{véti}: é acentuado por começar um novo período ;
	\item \textit{abhí}: segundo \textcite[19]{Macdonell1917} valendo metricamente por uma longa o que faria o metro dessa estrofe irregular. \textcite[579]{NootenHolland} dizem ``\textit{9d Jg. 12 syllables. Triṣṭubh cadence. Arnold's substitution of ā́ for S. abhí would restor a canonic 11-syllable line.}''
	\item \textit{r̥ṇoti}: \liv{238}, \iew{236–9}; talvez cognatο de r̥cchati, ‘ir’ (< *h₁r̥-sk̑e-, cp. gr. > *erske- > *erkhe > ἔρχομαι), mas com formação diversa: *h₁r̥-ne/nu- > r̥ṇoti. No entanto, devido à “fusão” de todas as raízes do tipo Her-, é também possível que r̥ṇoti advenha não de pie. *h₁er̥-, e sim de pie. *h₃er̥-, sendo, neste caso, talvez cognato de gr. ὄρνῡμι ‘excitar, levantar’ (< *h₃er̥ne/nu-), lat. orior (< *h₃er̥-i̯e/o-). Cf. \textcite[104s]{Kummel2000}.
	\end{compactenum}    

\textbf{Estrofe 10}:
	\begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{hásta}:  \ewa{1}{812} e \nil{170–2}; pie. *g̑ʰos-tos, cp. av. zasta-; gr. χείρ, gen. χείρος, hit. kessar, kissar etc. dever-se-iam a pie. *g̑ʰes-r- (NIV NB 3: “Conta-se com um paradigma originariamente holodinâmico, nom. sg. *g̑ʰés-ōr, ac. sg. *g̑ʰes-or-m̥, gen. sg. *g̑ʰés-r-és [...];”)
	\item \textit{sumr̥ḷīkáḥ}: \textit{sumr̥ḍīká}; o r̥̄\ é necessariamente longo embora por vezes seja grafado como r̥; PIIr *mr̥\v{z}d-, \emph{vide} ava. \textit{mərə\v{z}dātā} ``tenha misericórdia''; \textit{mərə\v{z}dika-} ``pena, misericórdia''; avj. \textit{mar\v{z}dika-};
	\item \textit{svávām̐}: o texto em pada divide em \begin{sanskrit}स्वऽवा॑न्\end{sanskrit}: svá-vān "que possui propriedades" \cite[1276]{MonierWilliams2011}; o comentário de \sayana glosa como \textit{dhanavān} "que possui riqueza". Como \textcite[19]{Macdonell1917} faz notar, outro sentido poderia ser \textit{su-ávas} "de bom auxílio", palavra declinada de modo irregular segundo ele e \textcite[1633]{Grassman1873}; a forma esperada de nominativo seria *su-ávās (acu. \textit{svávasam} RV 5.60). Sigo a análise de Grassman\footnote{Curiosamente Macdonell diz seguir a leitura do pada, mas sua tradução reflete a mesma leitura de Grassman: \textit{aiding well}.};
        \item \textit{apasédhan}: particípio presente de \textit{ápa + sidh} "manter afastado, longe";
        \item \textit{rakṣásas}: acusativo plural de tema masculino em -as;
        \item \textit{yātudhā́nān}: sandhi de -n final antes de vogal não se aplica no fim pāda interno; 
        \item \textit{gr̥ṇānáḥ}: particípio presente médio com sentido passivo de \textit{gir}\footnote{Alguns léxicos colocam esse verbo sob gṝ ou gr̥, sigo Grassman.} "cantar, hinear".
	\item \textit{gir}: \ewa{1}{468-9 e 486-7}; Mayrhofer advoga que gar- ‘afamar, honrar’ (RV gr̥ṇnāti, gr̥ṇīté) e gir- ‘hinear’ teriam advindo da mesma raiz, pie. *g\textsuperscript{u̯}er̥H-, cp. lat. \textit{grātus} ‘bem-vindo, desejado’, \textit{grātēs, -ium} ‘obrigado’, osc. \textit{brateis ‘gratiae’} etc.
	\end{compactenum}    

\textbf{Estrofe 11}:
	\begin{compactenum}[(i)]
		\item \textit{yé} (...) \textit{tébhir}: relativo + correlativo, ordem mais comum; em português faríamos na ordem contrária: "Protege-nos hoje pelos caminhos fáceis de cruzar, que são seus caminhos antigos, sem poeira, bem feitos no espaço intermediário"; 
        \item \textit{te}: gen./dat. de tvám; nunca acentuado;
        \item\label{pathi} \textit{pánthāḥ}: nominativo plural de \textit{pathí} "caminho" (três temas: \textit{pathí}-, \textit{páth}-, \textit{pánthā}-); declinação ver \citegramnopar{433}{99}; seguindo \textcite[ii p. 210--11]{Mayrhofer1956}: nom. sg. \textit{pantās} < PIE *pont-e\textit{H}-s, gen. sg. \textit{pathás} < *pn̥t-H-os, av. \textit{pantā̊, paθō}, pers.ant. \textit{paθim} (\textit{p-θ-i-m}), relacionado a gr. πόντος (talvez πάτος), lat. \textit{pons, pontis} etc.; desse modo, o tema pathí < *pn̥t-H; no entanto, o estatuto da laringal e a vocalização não estão bem resolvidos, de modo que \textcite[ii p.81]{Mayrhofer1996} proporá *pent-o\textit{h\textsubscript{2}}-s, \textcite[1221]{Beekes2010} *pont-e\textit{h\textsubscript{2}-s} e Lubotsky (pelo o que dizem os rascunhos online de seu dicionário etimológico) *pont-e\textit{h\textsubscript{1}-s}\footnote{É necessário dar conta da vocalização /o/ em grego e latim e ao mesmo tempo garantir que alguma laringal diferente de \textit{h\textsubscript{2}} é capaz de produzir a aspiração da consoante em sânscrito.};
        \item \textit{pūrvyā́so}: nominativo plural masculino de \textit{pūrvyá} "antigo", -āsas é desinência de nominativo plural comum no RV \citegram{329a}{97.1 n.7};
        \item \textit{súkr̥tā}: em compostos do tipo karmadhāraya de advérbio+particípio, o acento cai no primeiro termo;
        \item \textit{no adyá}: \textit{o} e \textit{e} pronunciados curtos antes de \textit{a} (Macdonell $\S$II 1a), a regra não se aplica quando há uma cesura entre as palavras, por isso \textit{nō ádhi}; 
        \item \textit{pathíbhiḥ}: \textit{vide supra} \ref{pathi};
        \item \textit{sugébhī}: r final seguido de r cai e alonga a vogal anterior \citegram{179}{47};
        \item \textit{rákṣā}: imperativo de 2ª pessoa singular com \textit{a} alongado por posição.
\end{compactenum}    

